\chapter{Úvod}

Od konce devatenáctého století se část pozornosti vědy přesunula směrem
k~dědičné informaci živých organismů. Vznikly disciplíny jako genetika,
molekulární biologie či bioinformatika a~podařilo se dekódovat genetický kód,
rozluštit strukturu DNA a~také objevit vztah mezi DNA, RNA a~bílkovinami
\cite{dnai}. Brzy přišlo na řadu čtení genomů procesem sekvenování a~jejich
analýza, prohledávání, porovnávání a~dekódování. Porozumění životu na chemické
úrovni dalo možnost genetickým inženýrům měnit organismy podle potřeby
a~genetika se stala jedním ze symbolů moderní doby. Intenzivní výzkum na poli
genetiky sebou přinesl a~stále přináší obrovské množství biologických dat
\cite{genbank}, pro které bioinformatika vytvořila způsob jejich uložení,
třízení, prohledávání a~dalšího zpracování. Experimentální výzkum genomických
sekvencí a~dalších biologických dat však vyžaduje velmi efektivní schopnosti
práce s~daty z~důvodu komplexní analýzy \cite{blast} a~tak je neustále kladen
tlak na bioinformatiku, informatiku a~stringologii ve snaze mít možnost
pracovat s~větším množstvím dat v~kratším čase a~s nižšími paměťovými nároky.

Stringologie již dlouho hledá způsoby jak efektivně zpracovávat text. Bylo
popsáno mnoho zajímavých algoritmů
\cite{tsa-lectures, jpr, BoyMoo77, KnuMorPra77}, datových struktur
\cite{Wei73, trie, string-b-tree, fm-index, GroVit00, suffix_cactus} a~technik
\cite{Ukk95, q-gram, UdiGen91}. Na základě poznatků stringologie staví moderní
výzkum při hledání technik profilovaných konkrétně na zpracování DNA sekvencí.
Aktuální způsob zpracování DNA je indexování do funkčních datových struktur,
které vychází z~klasických struktur definovaných informatikou. Teoretický
výzkum indexování je však silně ovlivněn praktickou poptávkou a~reálnými
možnostmi zpracování na dostupných platformách \cite{TatHanPat04}.

Tato práce předkládá lehký přehled základů genetiky a~stringologie se zaměřením
na zpracování DNA. Cílem práce je dát dohromady techniky indexování textu,
přičemž důraz je kladen především na efektivní indexování DNA. Součástí práce
je implementace knihovny vybraných algoritmů pro efektivní indexování DNA
řetězců a~také jejich experimentální analýza.

Práce je určena zájemcům o~oblast genetiky, stringologie a~indexovacích technik
zaměřených na zpracování DNA. Styl práce byl záměrně veden na úrovni, jež by
měl rozumět i~laik v~oboru genetiky a~indexování, nicméně od čtenáře se
očekávají alespoň obecné znalosti teoretické informatiky.

Ve druhé kapitole je obsažen stručný úvod do problematiky z~biologické stránky.
Jsou definovány používané pojmy a~sepsána je také stručná historie genetiky
a~motivace pro její zkoumání. Ve třetí kapitole je čtenář seznámen
s~problematikou stringologie, především vyhledávání v~textu a~jeho indexování.
Popsány jsou základní indexovací struktury a~jejich porovnání. Ve čtvrté
kapitole jsou pak dedukovány základní kritéria efektivního indexování DNA a~je
popsáno několik aktuálních výzkumných prací zabývajících se probíranou
problematikou. V~páté kapitole je pak dán přehled o~implementaci softwarové
knihovny vybraných algoritmů pro efektivní indexování DNA, jež jsou poté
v~šesté kapitole vystaveny několika experimentům. V~příloze je přiložena
uživatelská příručka ke knihovně.
